\chapter{Analisi delle pareti esterne}
Per ogni categoria del pacchetto esterno sono stati scelti vari materiali che verranno riportati nei paragrafi successivi con un'apposita descrizione.  
Come si vedrà in seguito, per ogni categoria sono stati valutati aspetti differenti, in quanto in alcuni casi diventavano del tutto trascurabili e alla pari tra i contendenti.

Come prima cosa è stata fatta un'analisi del valore per tutti i materiali in modo da riuscire ad avere un termine di confronto tra i materiali con diversi costi ma con proprietà molto diverse. 
Nell'analisi del valore riportata a pagina \pageref{fig:AnalisiValore} sono stati utilizzati i criteri che vengono riportati nella norma \textsc{UNI 829-2:1983}.
\input{img/AnalisiDelValore.tex}
Per ogni criterio è stato assegnato un punteggio da 1 a 5  e utilizzando le caratteristiche riportate dalle aziende produttrici. 
Come risulterà dalle analisi che verranno riportate nei successivi paragrafi, i maggiori punteggi ottenuti da ciascun materiale, corrispondono anche ai maggiori costi di essi.
Per alcuni risulterà talmente maggiore da non consentire nemmeno di poter fare un'analisi più approfondita.

Si elencano ora i diversi criteri che sono stati tenuti in conto.
Per tutte le categorie è stato calcolato il costo del materiale, preso da prezzario o da analisi prezzi.
A seconda dell'incidenza sono state prese come termine di paragone tempo di posa, manutenzione e spessore risparmiato.
Per quanto riguarda il tempo di posa i dati sono stati ottenuti dal tempario \textcite{grosso2007tempario} e convertiti in euro utilizzando il prezzo unitario dell'operaio (comune o specializzato). 
Nel caso del rivestimento è stato necessario elaborare un piano di manutenzione, come si vedrà in seguito. 
In questo caso è stato valutato come molto incidente i costi che si avranno successivamente alla costruzione dell'edificio, dovuti appunto alla manutenzione da dover eseguire.
Lo spessore minore di alcuni strati è stato utilizzato per calcolare la superficie libera risparmiata rispetto alla soluzione zero. 
Si è supposto poi di poter recuperare da tale superficie il guadagno che si avrebbe, vendendola o affittandola.
A tal proposito sono stati utilizzati i valori dei prezzi di mercato forniti dall'Agenzia delle Entrate a Trento e che corrispondono ad un  prezzo di vendita di \SI{3000}{\teuro / \square\metre} ed ad uno di affitto pari a \SI{10.41}{\teuro /\square\metre\, mese}.