\section{Struttura}
Per quanto riguarda la struttura sono stati scelte diverse tipologie di soluzioni edilizie. 
Alcune di esse sono a muratura portante (caso coincidente con la soluzione zero di partenza) e altre presentano un telaio. 
Per queste ultime è stato calcolato anche la quota parte del tamponamento e non solo la parte strutturale. 
Un elenco è riportato nella tabella \ref{MaterialiStruttura}.
\begin{table}[htbp]
\caption{Elenco dei materiali strutturali presi in considerazione e descrizione sintetica delle loro caratteristiche.}
\label{MaterialiStruttura}
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{rXX}
    \toprule
        \textbf{A} & \textbf{Muratura portante in laterizio} & Pannello rigido in lana di roccia non rivestito a doppia densità. 
        Adatto sia a isolamento termico che acustico, con ottimo comportamento al fuoco. 
        Ottima stabilità dimensionale e prestazionale. \\\midrule
        \textbf{B} & \textbf{Telaio in calcestruzzo e tamponamento in laterizio} & Struttura del telaio realizzata con pilastri in calcestruzzo armato classe XC0 di spessore $30\times\SI{30}{\centi\meter}$ e da travi di analoga tipologia con una dimensione $50\times\SI{30}{\centi\meter}$. Tamponamento realizzato con laterizi alveolati di spessore \SI{12}{\centi\meter}. \\\midrule
        \textbf{C} & \textbf{Telaio in acciaio e tamponamento in laterizio} & Struttura realizzata con pilastri HEA200 e travi IPE120, con muratura in tamponamento con tavolato in laterizio alveolato da \SI{12}{\centi\meter}\\\midrule
        \textbf{D} & \textbf{Telaio in legno con chiusura in fibrogesso} & Pareti a telaio in montanti e traversi di legno massello in abete. Le pareti sono costituite da montanti e traversi di sezione 12 per \SI{8}{\centi\meter} disposti ad interasse tra 55 e \SI{65}{\centi\meter}, giuntati con apposita ferramenta metallica, strutturalmente controventate nel loro piano con una doppia lastra in fibrogesso. \\\midrule
        \textbf{E} & \textbf{X-LAM} & Pannelli strutturali di legno multistrato X-LAM in legno di abete. Pannelli in 5 strati per uno spessore totale di \SI{10}{\centi\meter}. Ditta produttrice KLH.\\
    \bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}
Nello scegliere gli spessori di queste soluzioni. si è cercato di dare una sensatezza strutturale ed un'uniformità generale.

Tra gli allegati disponibili a fine della relazione, in particolare a pagina \pageref{STRUTcostoMateriale}, è riportato il computo metrico estimativo relativo alla struttura, per il quale si è utilizzato esclusivamente i valori da prezzario.

Come criteri di paragone sono stati presi in considerazione, oltre al costo del materiale, anche il tempo di posa e lo spessore minore. 
Si è valutato come molto incidente soprattutto il primo, perché il tempo di costruzione può cambiare radicalmente tra una soluzione costruita in opera ed una prefabbricata.
Per questo motivo è stato elaborato il costo della manodopera, riportato nella tabella \ref{STRUTtempario} a pagina \pageref{STRUTtempario}. 
\input{img/STRUT_tempario.tex}
Alcuni dei materiali, data la loro natura, hanno permesso di utilizzare uno spessore ben minore, pertanto si è considerata anche la vendita della superficie risparmiata, con i parametri descritti al paragrafo precedente.

In tabella \ref{STRUTvincitore} viene riportato il resoconto dell'analisi sommando le quote parti del costo del materiale, costo manodopera e della superficie venduta.
\input{img/STRUT_confronto.tex}
Se ne è evidenziata la differenza rispetto alla struttura zero, ottenendo come materiale economicamente più vantaggioso per la parete esterna l'\xlam.
Tale risultato è dato dall'esiguo spessore che si può utilizzare utilizzando una parete in \xlam{} e che nel caso nelle pareti esterne, riesce a recuperarne il costo ben maggiore del materiale.

