\section{Rivestimento esterno}
\begin{table}[htbp]
\caption[Elenco dei rivestimenti esterni presi in considerazione e descrizione sintetica delle loro caratteristiche]{Elenco dei rivestimenti esterni presi in considerazione e descrizione sintetica delle loro caratteristiche. Per quelli con un asterisco $^\star$ è stata effettuata un'analisi dei prezzi.}
\label{MaterialiRIV}
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{rXX}
    \toprule
        \textbf{A} & \textbf{BenessereBio intonaco $\,^\star$} & Biointonaco termo-deumidificante, antimuffa e anti condensa. 
        Adatto a tutti i tipi di muro. Traspirante ed ad alta efficienza energetica. \\\midrule
        \textbf{B} & \textbf{Intomap R1 $\,^\star$} & Intonaco di fondo su murature miste, laterizio nuovo, blocchi in calcestruzzo e cemento armato gettato.  Buona adesione, particolarmente indicato per essere applicato con intonacatrice. 
        Rasatura con Planitop 510 in calce-cemento a tessitura fine.\\\midrule
        \textbf{C} & \textbf{Powerpanel HD $\,^\star$} & Rivestimento per ambienti esterni con lastre in conglomerato cementizio, di peso ridotto, facili da lavorare e durevoli agli agenti atmosferici.\\\midrule
        \textbf{D} & \textbf{Facciata ventilata BBuilding in larice} & Costituita da pannelli premontati in stabilimento composti da una sottostruttura portante e da doghe posate orizzontalmente, completamente realizzata in legno di larice massello non impregnato.\\\midrule
        \textbf{E} & \textbf{Facciata ventilata gres porcellanato} & Sistema strutturale di rivestimento esterno degli edifici per combinare estetica, funzionalità, manutenzione ed efficienza energetica. \\\midrule
        \textbf{F} & \textbf{Facciata ventilata in lamiera Prefa} & Possono essere utilizzate sia per esterni che per interni per rivestire pareti e soffitti. Il fissaggio a scomparsa mediante un sistema ad incastro maschio - femmina garantisce un'estetica gradevole. Si ottengono facciate di facile manutenzione e all'avanguardia per molti decenni.\\
    \bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}
\input{img/RIV_manutenzione.tex}
Per quanto riguarda il rivestimento esterno, non per tutti è stato possibile trovare direttamente il prezzo unitario nel prezzario. 
Pertanto, per quelli che in tabella \ref{MaterialiRIV} riportano un asterisco, è stato necessario eseguire un'analisi dei prezzi utilizzando i dati dichiarati dai produttori. 
Questo a causa della particolare natura di quel materiale e specifico di un'azienda in particolare, o relativamente nuovo sul mercato da esser aggiunto al prezzario della Provincia di Trento.

Nel caso del rivestimento esterno è stata valutata come molto incidente la manutenzione da attuare in corso d'opera, essendo il rivestimento esposto alle intemperie e non protetto come gli altri strati. 
Non è stato preso in considerazione il tempo di posa, perché si è supposto fosse simile tra tutti.
Nemmeno il parametro dello spessore è stato considerato, perché in questo caso sono tutti ben che minimo uguali.

A causa quindi della durata del materiale è stato creato un piano manutenzione esposto nella tabella \ref{RIV_PianoManutenzione} a pagina \pageref{RIV_PianoManutenzione}.

Nella tabella \ref{RIVvincitore} è riportato il sommario tra prezzi unitari finali e la manutenzione. 
Sono riportati infine i costi finali del rivestimento, evidenziando come la soluzione con l'intonaco A sia quella più conveniente in termini di costi totali.
\input{img/RIV_Confronto.tex}