\chapter{Analisi di pareti interne e solai}
L'analisi è continuata prendendo in considerazione la parte strutturale delle pareti portanti interne e dei solai intermedi e di copertura.
Per quanto riguarda l'isolante e il rivestimento esterno, invece, l'analisi è stata decretata conclusa con i vincitori visti nel capitolo precedente.

Per analizzare pareti interne e solai si è scelto di procedere soltanto con il migliore di quelle esterne, ovvero l'\xlam, e di paragonarlo alla struttura zero.
Il pacchetto prevede quindi per le pareti portanti interne la stessa tipologia di quelle esterne, mentre per i solai (uguali tra interpiano e copertura) si è prevista un'omogeneità tra i materiali: cordoli in calcestruzzo e laterocemento per quando riguarda la soluzione zero, e pannelli in \xlam{} per quella lignea.

A differenza delle pareti esterne, per i solai non vi è alcun guadagno nell'utilizzare spessori diversi. 
Pertanto non è stata presa in considerazione la parte di superficie risparmiata. 
Non è stata presa in considerazione nemmeno per le pareti portanti interne in quanto (se ne veda la pianta) di piccola lunghezza e trascurabile.
Le altre pareti, quelle non strutturali, sono state infatti lasciate come da soluzione zero: in cartongesso.

\e stato possibile, tra l'altro, decretare la totale similitudine tra scavi e fondazioni delle due soluzioni.
Come si vede nella WBS, le fondazioni continue lungo le pareti murarie strutturali coincidono tra soluzione zero e \xlam.

Nell'analisi è quindi presente soltanto la componente del costo del materiale, nella quale si è utilizzato il prezzario provinciale.
Negli allegati di pagina \pageref{STRUTMuraturaTotaleIntESol} e successiva è presente il computo metrico estimativo, mentre in tabella \ref{STRUTConfrontoFinale} ne è presentato un riassunto confrontandolo con le parti analizzate prima.
\input{img/STRUTConfrontoFinale}

Si può notare come il costo del materiale in \xlam{} sia così maggiore per pareti interne e solai, a tal punto da riuscire a superare il guadagno che si era accumulato nella precedente analisi.
E per tanto a decretarne il maggior costo finale di questa soluzione.

Nel prossimo paragrafo si cercherà di spiegarne i motivi di tale costo del materiale maggiore.
Si elencheranno anche i motivi grazie ai quali, benché il costo maggiore, si possa o meno propendere per tale scelta.








