\chapter{Considerazioni sui finalisti}
Si vuole ora analizzare più del dettaglio il confronto tra la soluzione zero in muratura portante e la struttura in \xlam. 
Si è visto come l'\xlam{} sia più vantaggioso nel caso si analizzino solamente le pareti esterne, perché grazie al suo spessore minore (a parità di prestazioni) permette di risparmiare molta superficie e quindi di trarne un guadagno dalla vendita.
Questo però non è sufficiente a colmare il maggior costo intrinseco del materiale non appena si prende in considerazione l'intera struttura dell'edificio. 
Nei solai infatti, non c'è nessun guadagno dall'avere uno spessore minore, se non quello di avere un pacchetto più esile, ma ciò non si traduce in ricavi.

Si elencheranno ora delle opzioni per poter capire se abbia senso o meno, a fronte dei \SI{128000}{\teuro} in più, scegliere comunque la soluzione in \xlam. 
O se invece è preferibile optare per la muratura portante perché i benefici non sono abbastanza.
\section{Vantaggi di costruire in X-LAM}
\paragraph{Tempi di costruzione}
Si è visto nel paragrafo dedicato alle strutture delle pareti esterne, come il tempo sia stato incidente nel definire gli importi delle varie soluzioni adottate.
Non si è ancora considerato il cantiere nel suo intero insieme, considerando i tempi di attesa e di gestione.

Utilizzare un materiale che necessita di posa in opera, o uno che invece ha la sola necessità di essere assemblato, cambia radicalmente i tempi del cantiere.
Sebbene con l'\xlam{} serva una gru per la posa dei pannelli, la posa e l'indurimento dei componenti in calcestruzzo del solaio in laterocemento comporta un tempo che è dell'ordine di 1 o 2 mesi contro le 2-3 settimane necessarie con l'\xlam. 
Avere un tempo di costruzione di alcune settimane in meno comporta sia la vendita anticipata: cosa che in alcune situazioni può significare enormi guadagni per il committente, che può iniziare ad avere un ritorno economico del proprio investimento in tempi molto più rapidi.
Sia costi di gestione del cantiere e di facilità di verifica della corretta posa enormemente minori. Avendo elementi prefabbricati realizzati tramite apposite macchine a taglio numerico CNC, tutti gli elementi hanno una perfetta dimensione rispetto il progetto. Non si avranno quindi possibilità di richiesta di varianti in corso d'opera dovute ad elementi che non si incastrano a causa di qualche centimetro diverso.

Per grandi strutture è differente anche il numero di operai che servono a realizzare la struttura. Utilizzando una struttura in \xlam{} sono sufficienti tre persone per una normale unità familiare. Per ottenere lo stesso quantitativo di tempo utilizzando la muratura portante, sono necessarie almeno il doppio degli operai. Avendo così più costi di manodopera e più personale da riuscire a gestire all'interno del cantiere. 

Per riportare un esempio: il palazzo progettato da Land Lease a Melbourne, ovvero il primo edificio di dieci piani ad essere costruito in \xlam, è stato realizzato in appena 38 giorni. Comparandolo con un edificio simile costruito con telaio in calcestruzzo o con muratura portante, il tempo sale a 20 settimane \cite[39]{10storey}. 


\paragraph{X-LAM come isolante}
Nell'analisi del pacchetto isolante non si è considerato il fatto che l'X-LAM è ben più isolante rispetto la muratura portante. I due, infatti, hanno rispettivamente una conducibilità termica $\lambda$ di \SI{0.12}{} e di \SI{0.30}{W\per\metre K}.
Ciò consente di supporre che l'\xlam{} potrebbe essere considerato come contribuente alla resistenza termica della parete. 

Mantenendo una resistenza voluta di \SI{4}{\square\metre K\per W} è possibile utilizzare \SI{2}{\centi\metre} in meno di isolante e ciò comporta due cose: si risparmiano altri due centimetri lungo tutto il perimetro, potendo ricavarne dalla vendita; si ha uno spessore isolante (utilizzando il vincitore D) ridotto a \SI{8}{\centi\metre} e che ha un prezzo unitario di \SI{23.73}{\teuro} al posto dei \SI{29.00}{\teuro} iniziali.

Questo si traduce in \SI{11370}{\teuro} recuperati dalla vendita e da \SI{3482.65}{\teuro} utilizzando l'isolante meno spesso. 
Non è un risparmio molto elevato, ma nell'ipotesi che l'edificio sia di ben altre dimensioni, la situazione sarebbe diversa. 

Non solo. 
Se si considera l'intero \textit{Life Cycle Analysis} (LCA), avere molto isolante può comportare danni ambientali e di salubrità dell'ambiente interno \cite{reijnders_comprehensiveness_1999}. 
Avere un materiale che può in parte sostituirlo, sicuramente può aiutare. 

Un ulteriore considerazione va fatta sulla traspirabilità del materiale. 
Il legno infatti permette di avere un ambiente interno senza la presenza di muffe causate dall'umidità che è già presente nella malta e nell'intonaco in fase di posa \cite{sutton_introduction_nodate}.
\paragraph{X-LAM come legno}
Utilizzare un prodotto eco-sostenibile come il legno comporta innumerevoli vantaggi dal punto di vista della salute \cite{EnergyCost}. Dal punto di vista ambientale l'\xlam{} è in grado di assorbire \SI{2314}{\tonne \per \cubic\metre} di $CO_2$, portandolo ad avere un impatto ambientale nettamente inferiore rispetto gli altri materiali \cite{hammond2011inventory}.

Inoltre in termini economici si possono ottenere finanziamenti o mutui per la costruzione con determinati materiali. 
Utilizzando prodotti lignei è inoltre possibile acquisire vari punti extra nelle certificazioni energetiche quali Casa Clima o LEED. 
Certificazioni che potrebbero far aumentare non poco il valore immobiliare degli edifici costruiti. 
Un altro aspetto a vantaggio può essere l'opportunità di recuperare dei punti CAM in altri punti progettuali nei quali, magari, erano difficili da rispettare.

Con uno sguardo più ampio: utilizzare prodotti lignei aiuta l'intera catena di gestione delle foreste \cite{callegari2010production}. 
Essendo una metodologia di costruzione nata prettamente in Italia e Austria contribuisce alla valorizzazione dell'industrializzazione nel nostro territorio..
\paragraph{Materiale leggero e performante}
L'\xlam{} ha una densità circa la metà di quella della parete muraria. 
Ciononostante, con i suoi \SI{450}{\kilogram\per\cubic\metre}, riesce ad avere un rapporto resistenza-peso che è circa il doppio. 
Questo vuol dire che costruendo con l'\xlam{} si ottiene una struttura quattro volte meno pesante e con la stessa resistenza. 
Si è visto infatti come non ci siano problemi a raggiungere edifici di dieci piani \cite{10storey}.

Avere una struttura leggera e duttile ha enormi benefici dal punto di vista sismico e permette di avere minori carichi trasmessi alle fondazioni. 
Il tutto si traduce in minori costi.

Un'ultima considerazione da fare riguarda la capacità di resistenza al fuoco. 
Sebbene in legno, la parte interna non soggetta al fuoco è capace di resistere alla pari delle proprie capacità in condizioni normali. 
Pertanto creando elementi nei quali si considera questo aspetto, si ha un tempo di resistenza ben maggiore dell'acciaio presente nei solai in laterocemento (o meglio ancora dei telai in acciaio). 
Tutto questo senza l'utilizzo di vernici o materiali protettivi, e quindi senza ulteriori costi da prendere in considerazione.
%
\section{Conclusioni}
A fronte dei numerosi vantaggi che si sono qui sopra elencati in maniera per lo più discorsiva, sta ora all'investitore scegliere se spendere di più per un materiale che inizialmente costa maggiormente ma che nel corso degli anni potrebbe ripagarlo in termini di velocità di costruzione e di manutenzione generale, o se invece puntare alla scelta più economica e più standard.
Da considerare infatti sono le propensioni che ha il mercato immobiliare. 
Per il comune cittadino, compratore di quell'unità immobiliare, avere una serie di vantaggi di salute e di ricavi spalmati nel tempo ma un costo iniziale più alto rispetto alla controparte in normale muratura, fa propendere per quest'ultima perché ritiene di poco interesse i benefici della prima.

In ottica generale e non prettamente legata alla costruzione di queste cinque villette a schiera, si può dire che potrebbero esserci dei casi in cui ci sia un vantaggio economico a favore dell'\xlam{} già solo considerando i costi iniziali. 
Ne è l'esempio un palazzo di molti piani destinato all'affitto o alla vendita.
In quel caso il ricavo dalla superficie libera disponibile sarebbe molto maggiore.
Supponendo poi che l'edificio non sia ubicato a Trento ma in una località turistica nella quale il prezzo di vendita non sia di soli \SI{3000}{\teuro \per \square\metre}, i vantaggi sarebbero ben più evidenti.
Entrerebbe poi in gioco maggiormente il fattore tempo, il quale si è visto esser ben più che dimezzato in edifici di grandi dimensioni.


\vspace{1cm}
\noindent \enquote{CLT is cost-competitive because it already has thermal insulation, \omissis{} and for sure it might be a little bit more expensive in the beginning, but when you also include the maintenance costs it turns out be absulutely cost-competitive. -- \textcite{mallo_outlook_2014}}

\vspace{1cm}
Per quanto riguarda gli altri strati del pacchetto, i vincitori trovati nell'analisi sono stabili per qualsiasi tipologia di edificio.

La scelta della rifinitura esterna può comunque prendere in considerazione i vantaggi ambientali che potrebbero derivarne scegliendone una più costosa.

L'isolante D invece mostra come si possa ricavarne un buon profitto seppur in una villetta a schiera venga messo solo su due pareti, avendo le altre in comune e interne. 
Rapportando il guadagno alla singola unità immobiliare, si ha il maggior vantaggio nel caso in cui ce ne sia una per ogni piano. 
Avendo quindi una tipologia edilizia con un'abitazione singola o un palazzo in cui ogni piano sia una diversa unità, si hanno tutte le quattro le pareti esterne isolate. 
Si veda a tal proposito l'esempio con 10 piani riportato in tabella \ref{ISOvincitore}.